[專家好文] 認真同中國人口算帳

呢篇文全國和諧中
全文版本得胡耀邦史料網敢登:

刪左四成既暫時今日頭條仲生存緊:

2019年元旦前夕我們完成了《2018年：歷史性的拐點—中國人口開始負增長》（簡稱《2018年人口負增長》，

我們的觀點遭到一些人士的反駁。率先站出來的是何亞福先生（2017年我質疑國家統計局人口總數存在水分時，也是何亞福先生和王豐、陸傑華等主流人口學家站出來反對），他顯然並沒有用死亡模式（生命表、預期壽命、年齡別死亡率）來推算死亡數，而是用國家統計局公布的出生、死亡數據來捍衛國家統計局的數據。

黃文政先生認為2024年、2025年中國人口才會負增長。我問他的預測參數，得知他根本沒有用年齡結構、死亡模式、生育模式、生育率進行預測，只是“想當然”，擔心我們的觀點太突兀，讓決策層難以相信。可見他“只有結論，沒有依據”。

2019年1月3日，中國社科院人口與勞動所舉辦了《人口與勞動綠皮書：中國人口與勞動問題報告No.19》發布會。總報告是南開大學李建民完成的，預測中國人口將在2029年達到峰值14.42億，從2030年開始負增長，到2050年、2065年分別還有13.64億、12.48億。他們的觀點得到央視等國內官方媒體的廣泛報道。其實他們這次壓根就沒有預測（2012年蔡昉、李建民等主流人口學家在《中國人口發展報告2011/2012-人口形勢的變化和人口政策的調整》中，預測單獨二孩、全面二孩後生育率將反彈到2.4、4.4，已經被證明錯的離譜，這次可能就不敢預測了）。打著“中國社科院”旗號的所謂“最新預測”不過是復制聯合國《世界人口展望-2017年版》（《2017展望》）的預測，而我在2017年在《中國大陸當下人口實證研究——2016年中國只有12.8億人》（《社會科學論壇》2017年第12期）（

《2017展望》的基礎數據就是錯誤的，虛誇中國人口總數和生育率，比如將1990年總人口調高到117245萬人，比1990年普查的113368萬人多出3877萬人；認為2018年中國總人口為141505萬，而國家統計局剛剛宣布只有139538萬（還有上億水分），相差1967萬；公布中國2006-2010年、2011-2015年的生育率為1.58、1.60，而人口普查和抽樣調查顯示只有1.36、1.17。尤其是對未來生育率的預測更是誇張的離譜，比如預測2015-2020年、2020-2025、2025-2030年、2045-2050年、2095-2100年的生育率分別為1.63、1.66、1.69、1.75、1.80。

我在《聯合國人口基金與中國的計劃生育》（《社會科學論壇》2018年第4期）詳細介紹了聯合國人口基金誤導中國人口政策的歷史。【摘要】 該文作者敘述了聯合國人口基金的由來，分析了聯合國人口基金如何誘導中國實行計劃生育、資助建立人口學。早在1994年的開羅會議上，聯合國改變政策，放棄"人口控制"主張，反對"物理強制"，鼓勵"精神軟制"。開羅會議卻對中國公眾秘而不宣，聯合國人口基金和人口學家掩蓋中國計劃生育真相，聯合國用恐嚇性的人口預測誤導中國決策。如果不是聯合國人口基金的誘導，中國不會貿然實行獨生子女政策；如果不是聯合國人口基金及其培養的人口學家的"科學詮釋"，中國不會如此心安理得地實行幾十年的計劃生育。如果不是聯合國人口基金及其培養的人口學家虛誇生育率、恐嚇性預測人口，中國早就停止計劃生育了。作者建議，中國應該終止與聯合國人口基金的合作，聯合國人口基金駐華代表處撤出中國。

1月15日，中央電視台播放了《人口負增長？就業形勢不好？部長們組團來“打假”》，其中國家發改委副主任兼國家統計局局長寧吉喆認為，“社會上炒作什麼人口的負增長，這個都沒有事實的依據的。過去一年中國的人口，仍然在持續增長，增長的數量還是比較大的”。

2019年1月21日國家統計局公布了2018年的人口數據：出生1523萬人，死亡993萬人，增加530萬人，總人口139538萬人。2018年是全面二孩的出生高峰年。2015年單獨二孩遇冷後，國家衛計委副主任王培安、中國人口學會會長翟振武在《實施全面兩孩政策人口變動測算研究》中預測，2016年實行全面二孩政策後，2018年的生育率將達到2.09，將出生2189萬（比2016年多422萬人）。國家統計局公布2018年不但沒有比2016年多出生422萬人，反而少生了263萬人，說明全面二孩政策遇冷。

但是國家統計仍然公布2018年人口沒有負增長。既然這麼多學者、官員眾口一詞質疑我的觀點（2018年中國人口開始負增長），他們又得到了國家統計局權威數據的支持，那麼我的判斷真的錯了嗎？

其實眾口一詞並不意味著就正確。我從2000年就開始質疑中國官方公布的人口數據，呼吁停止計劃生育；但是一直遭到強烈的反對和質疑，被認為是極端和偏激。現在看來，我當年的判斷一次次“不幸言中”。而國家統計局權威數據卻一次次被“打臉”。

我非常尊重寧吉喆副主任，並無冒犯他的意思。寧副主任是2016年才開始兼任國家統計局局長，對人口統計並不非常了解，他聽取的是人口統計部門的彙報。而國家統計局人口統計部門是刀槍不入，二十多年來，不要說國家統計局局長了，即便是國家領導人也未能撼動這個利益集團。我希望借此機會向寧吉喆局長彙報，懇請他重視中國人口統計所積累的問題，尤其是希望2020年人口普查能夠吸取2000年、2010年人口普查的教訓。

二、國家統計局長期高估出生人數

馬克思在《資本論》中引述《評論家季刊》的觀點：“有50％的利潤，它就鋌而走險；為了100%的利潤，它就敢踐踏一切人間法律；有300%的利潤，它就敢犯任何罪行，甚至冒被絞首的危險”。

1990年代中期之前，中小學人數是准確的，因為當時的教育經費是鄉、村承擔，就在鄉、村干部的眼皮底下，學校想虛報是不可能的，政府則沒有虛報的必要。1995年通過了《中華人民共和國教育法》，將降低輟學率作為政績考核。義務教育經費經過“縣財鄉發”的過渡後，改由中央和地方按比例分擔，現在西部地區為8:2，中部地區為6：4，學校、教育機構和地方政府通過虛報學生數既可以獲得更多經費，又能“降低”輟學率。

2000年人口普查的生育率只有1.22，0歲人口只有1379萬，國家統計局感到難以置信，負責人口統計的副局長張為民、普查處長崔紅艷、中國人口學會會長翟振武等人認為教育數據是純淨、真實、可靠的（《人口研究》2003年第4期、2007年第1期），於是根據小學一年級招生數校正出生數據（比如公布2000年出生了1771萬人）。他們沒有意識到義務教育經費來源的改變導致了在校生的巨量水分。

我在2007年版《大國空巢》中認為小學的毛入學率超過20%，用小學招生數據校正出生人數將有20%以上的水分。但是當時各級教育部門信誓旦旦地認為沒有水分，小學一年級招生數從2004年到2013年一直穩定在1700萬左右（波動幾十萬）；而國家計生委、統計局、主流人口學家（包括由300多學者和官員組成的國家人口發展戰略組）、聯合國人口基金眾口一詞認為中國的生育率有1.8。“三人成虎，眾口鑠金”，於是決策層也真相信中國的生育率還有1.8。

十多來，國家統計局心安理得地用教育數據校正出生人數，出生人數穩定在1650萬左右。但是教育水分陸續被曝光，比如：

根據中央電視台2012年1月7日的報道（

2012年6月4日的《 中國青年報 》報道（

2013年6月6日中國廣播網轉人民網（

2013年教育部針對教育統計亂像，決定實行電子學籍。這一舉措讓學校和地方政府措手不及，導致學生數暫時大為縮水。以湖南省邵陽縣為例，2008-2012年統計公報顯示這5年小學一年級合計招生71522人，但是2013年電子學籍2-6年級合計只有51253人，說明過去上報學生數虛報了40%。全國的學生數也是大幅縮水，比如2007年的小學1-3年級合計5152萬人，到2010年小學4-6年級還有4968萬人，但是2013年的初中1-3年級合計只有4398萬人，要知道中國的義務教育淨入學率高達99.8%。

我在《中國到底有多少人口》（《中國經濟報告》2017年10期）、《中國大陸當下人口實證研究——2016年中國只有12.8億人》中，論證中國人口有上億水分。有全國人大代表說：“不要說人口數據存在上億水分了，即便有1000萬水分，也是人命關天的大事，對這種集團性、長達幾十年的職務犯罪，必須追責！”這裡姑且不說上億水分，只看看是否有上千萬水分。

國家統計局公布1999-2001年出生了5307萬，這些孩子6歲上小學，2005-2007年小學合計招收一年級新生5137萬，與出生人數差別還不大。這些孩子到2010年是9-11歲，不存在漏報了，2010年人口普查顯示9-11歲共4264萬人；2010年戶籍顯示9-11歲共4233萬人。這些孩子到2015年是14-16歲，小普查（1.55%抽樣調查）顯示共4249萬人，2015年戶籍顯示共4366萬人。這些孩子到2013年讀初中1-3年級，在校生合計4398萬；由於初中階段的毛入學率（在校生數占相應學齡人口總數比例）為104%，那麼2013年12-14歲只有4228萬人。需要說明的是，這個年齡段的死亡率極低。可見國家統計局公布的1999-2001年的出生有25%的水分，光是這三年的出生人數就存在1078萬水分了！

同樣，國家統計局公布2002-2004年出生了4838萬人，2008-2010年小學合計招收一年級新生5026萬。這些孩子到2016年讀初中1-3年級，在校生只有4288萬人；以毛入學率104%計算，12-14歲人口只有4123萬人，比統計局公布的2002-2014年出生數少了715萬人。

其實初中階段的人口水分仍然很多，比如2013年、2014年、2015年初一學生分別有1497萬、1448萬、1412萬人，但是2015年、2016年、2017年的初三學生分別只有1430萬、1403萬、1376萬人了，還在不斷縮水。

國家統計局公布2018年總人口為139538萬，是建立在“1990人口（114333萬）+出生（49727萬）-死亡（24507萬）”的基礎上。但是上面已經分析，光是1999-2004年這6年的出生人數就存在1800萬左右的水分，那麼1991-2018年合計的出生有多少水分？1991-2018年還有800萬左右對外淨移民。那麼2018年的實際人口就遠少於139538萬。光是這些數據就足以追責了。

三、人口數據的“三人成虎，眾口鑠金”

那麼2013年之後的小學招生人數准確了嗎？沒有！由於小學招生人數攸關教育經費的分配，“道高一尺，魔高一丈”，地方教育機構很快就“發明”了新的對策，更為隱蔽，很難查處，於是教育機構再次信誓旦旦認為沒有水分。小學招生人數穩中有升，2013年-2017年分別為1695萬、1658萬、1729萬、1752萬、1767萬人。

近年國家統計局校正出生人數除了參考教育數據外，也參考戶籍低齡組人數、衛生部門的活產數。比如2015年戶籍2-8歲人口平均每歲1690萬人，比國家統計公布的2007-2013年年均出生1609萬還要多；國家衛計委公布2016年、2017年活產了1846萬人、1758萬人，比國家統計局公布的出生1786萬人、1723萬人還要多。教育、戶籍、活產數據與國家統計局公布的出生互相吻合，聯合國的《世界人口展望-2017年版》也公布中國2010-2015年的生育率為1.60、2015-2020年為1.63，“三人成虎，眾口鑠金”，國家統計局對自己公布的出生數也更加自信。

那麼戶籍、活產數據可靠嗎？1990年戶籍還沒有水分，戶籍人口113274萬，與人口普查的113368萬相當；但是2000年之後戶籍水分劇增，這是因為與戶籍掛鉤的個人權利有20多項，人們有獲取多戶口的強大動力，多戶口的“房姐”、“房妹”現像很普遍，比如河南中牟縣公安局刁家派出所在2010年3月到2011年3月這一年辦出了1980個空戶口。

國家統計局的《統計年鑒》公布2000-2010年間總人口增加了7348萬（出生16127萬-死亡8779萬=增加7348萬；由於“出生”是用教育數據校正，存在兩千多萬水分，因此實際只增加了4000多萬人），而戶籍人口卻是迅猛增加了10859萬，可見戶籍增加人口中有六千多萬並非“生”出來的，而是“偽造”出來的。2010-2016年戶籍人口增加4682萬，仍然比《統計年鑒》公布的增加4180萬要多。

2010年的時候，戶籍低齡組有人如他們的父母一樣獲得了多個戶口，也有一些超生者沒有上戶，二者大致相當，比如2010年戶籍3-9歲人口每歲只有1327萬，比國家統計局公布的2001-2007年年均出生1619萬要少22%，那麼生育率只有1.2左右，與人口普查的生育率吻合。但是2015年戶籍3-9歲人口每歲卻暴增到1676萬，比統計局公布的2006-2012年年均出生1605萬（有20%以上的水分）還要多。

2015年戶籍低齡組暴增，是因為2010年後對低齡組實行了戶籍仁政，不管無戶口人員是哪個年代、什麼原因（包括超生），都能落戶，絕不允許再設障礙，這就導致低齡組水分增加：以前少量還沒有上戶的超生者上了戶口；過去千方百計在異地上了戶口的超生者又以“無戶口”為由在父母戶籍所在地上了戶口；尤其是大量非超生者也趁機上了多個戶口。2010-2013年，平均每年只活產了1482萬人（還有大量水分），但是2015年戶籍2-5歲平均每歲卻有1712萬人，國家統計局也公布2010-2013年均出生了1617萬人，可見，後二者有大量人口並非從娘肚子“生”出來的，而是水分。

2008年之前，農民生孩子是自費的，活產還沒有什麼水分，比如2005-2008年年均只活產了1225萬人，與人口普查、抽樣調查的生育率相吻合。但是2008年新型農村醫療合作制度（新農合）開始覆蓋全國，農民生孩子可以報銷醫療費了，各級財政的人均補貼由2008年的每人每年80元提高到2011年的200元（住院費報銷70%）、2018年的490元，個人、醫院、醫療管理機構有強大動力虛報活產數以冒領經費。加上農民工進城生孩子（又在原籍重復“出生”以報銷醫藥費）的比例增加、低齡組上戶限制的放松，導致活產數水分暴增，活產數從2007年的1251萬增加到2010年的1422萬、2015年的1454萬（仍然比國家統計局公布的出生1655萬要少）。

尤其是2013年國家計生委和衛生部合並為國家衛計委之後，活產數受到計生系統的干擾，比如2016年實行了全面二孩政策後，為了讓出生“符合預期”，國家衛計委公布2016年活產了1846萬人（比2015年暴增391萬人），比國家統計公布的出生1786萬人還多；衛計委公布2017年活產1758萬人，也比國家統計局公布的出生1723萬人要多。2018年撤銷了衛計委，活產數也大幅下降（仍然還有巨量水分）。

在人口總數上，也是“三人成虎，眾口鑠金”。比如2010年中國的總人口，國家統計公布為134091萬，2010年普查公布為133972萬，戶籍公布為134531萬，聯合國《世界人口展望-2010年版》公布為134134萬，公眾和決策層看到這四套數據，會以為2010年中國總人口真有13.4億。

其實這四套數據雖然總人數是“完美吻合”，但是人口結構卻是“霄壤之別”。統計公報認為1991-2010年出生36474萬人，扣除死亡人數，那麼2010年0-19歲人口應為36149萬，20+歲人口為97942萬（大致准確）。聯合國的0-19歲是36631萬，20+歲人口為97503萬，可見，聯合國的與國家統計局的大致一致。戶籍0-19歲是28063萬（其中0-2歲還有部分沒有上戶），20+歲是106468萬。人口普查的0-19歲是32274萬，20+歲是101698萬（多“塞”了3000多萬人口）。

如果用戶籍的0-19歲人口加上統計公報或聯合國的20+歲人口，那麼2010年中國實際人口只有12.6億。2010年年齡結構差異如此之大，本應引起國家層面的高度重視了，但是國家統計局、衛計委卻是“抹平”不同數據的總人口的差異。

四、人口數據應遵從“無菌操作”原則

醫學上遵從“無菌操作”原則：防止清潔創口被污染，並將污染創口變為清潔創口。由於利益的驅動，中國的教育、醫療、戶籍人口數據都是“污染數據”。教育部絞盡腦汁縮水教育水分，但是十多年無果；公安部在嚴厲打擊重復戶籍，但是戶籍水分逐年增加；現在國家衛健委也想獲得真實的活產數，但是他們有能力獲得真實數據？

正是由於上述這些數據“無一實數”，才需要進行人口普查和抽樣調查。人口數據中最可靠的是每10年一次的人口普查（1990年、2000年、2010年），然後是10年一次的小普查（1%人口抽樣調查，2005年、2015年）。這兩套數據算得上是“清潔數據”。

但是國家統計局、計生委、主流人口學家、聯合國人口基金卻是用“污染數據”互相校正，看起來是“眾口一詞”，其實是互相污染，導致人口數據水分增多。尤其是他們竟然用“污染數據”去校正“清潔數據”。

國家統計局公布1991-2000年出生20347萬人，死亡7923萬人；公布1998年、1999年年末人口為12.48億、12.59億人，依照這種慣性增長，那麼2000年的總人口應為12.7億人。但是2000年人口普查彙總人數遠低於預期，就臨時穿插一項在全國復查、補漏的活動，經過半個多月的重復工作又找回來4000多萬人，才變成12.4億。即使這樣，它仍少於1998、1999年的人口數。於是，又‘評估’出一個1.81%的漏報率，追加了2227萬（沒有“塞”進普查表的各年齡組，因此人口結構還沒有太多失真），公布為12.658億——才與國家統計局過去公布的年度數據勉強銜接。

2000年普查表（總人口12.4億）0-9歲人口只有15913萬人，用存活率推算，1991-2000年只出生16676萬人，那麼2000年總人口=1990年人口+出生-死亡-淨移出=114333萬+16676萬-7923萬-115萬=122971萬人，但是國家統計局卻公布2000年年末人口為126743萬人，增加了3772萬人才補齊人口缺口。

2010年普查實行“見人就登”、“見戶口信息就登”兩頭登的方式，並通過地理信息系統，精確地繪制出了“小區”地圖，達到“區不漏房”、“房不漏戶”、“戶不漏人”，尤其還給各地規定了應該達到的參考值（達不到就要反復“補查”、“修正”）。這種普查設計，避免了漏報，無疑會提高重報率，導致人口虛多。但是彙總的人口數仍然低於預期。又進行復查、補查、修正數據，最終公布全國人口為13.397億。多“修正”出來的數千萬人口被“塞”進各年齡組中了，導致各年齡數據失真。比如福建省人口普查辦的“內部明電”說：“根據各地2010年11月1日上報的摸底數彙總，全省常住人口3329萬人，比2009年少298萬人。”但“六普”公報（第2號）：福建常住人口3689萬。就是說福建省最後公報人口比普查彙總人口多了10.8%。

福建人口普查人口越來越少

國家統計局公布1991-2010年出生36474萬人，死亡16701萬人，增加了19773萬人。但是即便依照2010年公布的年齡數據（0-19歲已經被“塞”了一些數據），0-19歲人口也只有32274萬人（用存活率推算，1991-2010年只出生了33577萬），那麼2010年總人口=1990年人口+出生-死亡-淨移出=114333萬+33577萬-16701萬-557萬=130651萬人。但是國家統計局為了與年度公布的人口數據相銜接，卻公布2010年總人口為134091萬人，意味著多出的3440萬人並非“生”出來的，而是被“塞”進20+歲各年齡組。

人口普查對人力、財力的調動不亞於一場戰爭，比如2010年人口普查直接投入80億元；600萬人參與，間接成本600億元。本來應該用人口普查數據來校正過去的公布的人口數，但是國家統計局卻用年度數據來校正人口普查數據，那麼耗費巨大的人口普查豈不是變成了廢紙？

盡管2010年普查已經有7000萬左右水分了，但統計局官員卻仍然認為還存在“超生漏報”，實際人口不止13.4億。游允中先生是中國人口統計的導師。他來自台灣，曾任聯合國統計司主管人口和社會統計的副司長。受聯合國人口基金的委托，他指導了中國1982年人口普查，為中國培養了一大批人口統計官員和學者。他也參與指導了1990年、2000年、2010年人口普查。我與他通過郵件進行了長期討論，但不能說服彼此。我認為由於生育率和出生人數被誇大，國家統計局公布的總人數存在巨量水分。他認為1982年人口普查是准確的，1990年也大致准確；但此後的普查存在漏報，他認可國家統計局公布的出生數。2013年電子學籍的初中在校生人數等數據表明他的觀點是錯誤的，但可惜他已於2011年去世，一直不知道中國人口真相。他老人家是那種思維，國家統計局負責人口統計的官員們就更不用說了，至今還真以為公布的出生是可信的。

二十多年來，國家統計局一直用自己估算的出生數據。如果人口普查證明他們的估算是錯誤的，意味著二十多年的集團性“職務犯罪”被曝光，應該被追責。他們有“鴕鳥心態”，不敢正視現實，總是用“大數法則”來解決數據間的矛盾，於是人口總數的水分越來越多（現在有上億水分了），年齡結構面目全非。我在2007年《大國空巢》中就感嘆：“中國人口統計已經進入了用後一個假像掩蓋前一個假像，再用後後假像掩蓋次前一個假像的怪圈，當越來越多的人牽扯進這個怪圈後，承認真相的阻力就越來越大。”

五、生育率的變化規律

2000年、2010年人口普查的人口總數和年齡結構由於被“修正”而失真。那麼最為可信的就只有生育率了。到2015年為止，“這些數據是調查數據直接彙總的結果，沒有經過任何修正和調整”（但2017年的生育率似乎開始被修正和調整了，那麼今後連生育率都不准確了），是 “最清潔的數據”。總和生育率（簡稱生育率）是指假設婦女按照某一年的年齡別生育率度過育齡期（15-49歲），平均每個婦女在育齡期生育的孩子數。以2000年人口普查為例，生育率來自長表，共抽樣30歲婦女891045人，生了53276個孩子，人均0.05979個孩子；同理，15歲婦女人均生了0.00011個孩子，......49歲婦女人均生0.00372個孩子。總和生育率是假設1個婦女在15歲生0.00011個孩子，......30歲生0.05979個孩子，......49歲生0.00372個孩子，那麼將15-49歲所生孩子累計，就是1.18個孩子。可見生育率是15-49歲這35組育齡婦女及其孩子的配套榫卯關系，即便某幾個年齡組存在誤差，但不至於影響總結果。

2000年人口普查顯示生育率只有1.22，2010年人口普查顯示只有1.18，2015年小普查顯示只有1.05。但是國家統計局、計生委、主流人口學家以“超生漏報”為由將這三年的生育率“修正”為1.8、1.63、1.60。我在《2018年人口負增長》已經分析指出，2000年人口普查的生育率誤差不大。

2000年、2010年人口普查顯示湖北省宜昌市的生育率分別只有0.97、0.94，很多人也以為是出生漏報導致如此低的生育率。宜昌市委托中南財經政法大學進行了30%人口大樣本的深度回顧性調查。他們用常規方法測算，宜昌2000年、2010年、2014年的生育率只有0.84、0.80、0.79，比普查數據還低；他們用年齡遞進生育模型（反映進度效應）測算，2000年、2010年、2014年的生育率只有0.99、0.93、0.91，與普查基本一致。

中國所有人都可以合法生一個孩子，一孩次生育率不存在“漏報”，與生育政策無關，而是與生育環境、養育成本、生育意願相關。比如中國台灣的1980-2017年一孩次生育率與總和生育率平行變化，直線強相關。2011年日本各縣的一孩次生育率也與總和生育率直線強相關。可以根據一孩次生育率推算總和生育率。

圖1 中國台灣1980-2017年、日本各縣2011年一孩次生育率與總和生育率

中國1990年、2000年、2010年人口普查和2015年小普查顯示，1989年、2000年、2010年、2015年的一孩次生育率分別為1.01、0.87、0.73、0.56，直線下降，擬合優度高達-0.978，也符合人口變化規律。根據一孩次生育率判斷，即便沒有計劃生育，2010年、2015年的總和生育率也只能達到1.6、1.1，那麼在獨生子女政策、單獨二孩政策下，國家統計局公布的2010年出生1592萬、2015年出生1655萬是不符合人口變化規律的，是不可信的。

圖2 中國全國和東北歷年的一孩次生育率

中國的年度0.1%抽樣調查的質量非常差。由於有單身、不孕、丁克等人群的存在，正常情況下，一孩次生育率是低於1.0的，隨著生育意願的下降、養育成本的提高、生育環境的惡化，一孩次生育率不斷下降。但是中國的一孩次生育率在1996-1999年、2001年、2003年、2004年、2008年竟然高於1.0，其他一些年份（包括2016年、2017年）也是大幅虛高。因此只能采納人口普查和小普查的一孩次生育率。

中國大陸幾十年的計劃生育改變了人們的生育觀，社會經濟模式都是圍繞著主流家庭只有一個孩子，多項調查顯示理想子女數只有1.7個－1.8個。即便依照國家衛計委的《2017年全國生育狀況抽樣調查》，理想子女數也只有1.96個，也是全球最低；其中25-29歲、20-24歲、15-19歲婦女分別只打算生1.80個、1.68個、1.65個孩子。而實際生育率遠低於理想子女數，比如日本1992年－2010年平均理想子女數是2.53個，實際生育率只有1.37個；中國台灣的理想子女數還在2.0個以上，但是近年實際生育率只有1.1；韓國的20-49歲女性上班族的平均理想子女數還為2名，但是2018年的實際生育率只有0.95。

從城鎮化率、婚育年齡、獨生女比例、離婚率、結婚率等都可以判斷現在中國的一孩次生育率在快速下降。中國的城鎮化率從2010年的50%提高到2015年的56%、2018年的59%（育齡人口的城鎮化率遠高於總人群）。根據《2017年全國生育狀況抽樣調查》，中國育齡婦女平均初婚、初育年齡分別從2006年的23.6歲、24.3歲增加到2010年的24.0歲、24.6歲，增幅不算大；但是此後快速增加到2016年的26.3歲、26.9歲。

中國超過2/3的孩子是20-30歲婦女生的，即便全面二孩出生高峰的2017年也仍然有65.7%的孩子是20-30歲婦女生的。中國的生育率從1990年的2.3快速下降到1995年的1.46、2000年的1.22，也就是說2010年之後的20-30歲婦女中獨生子女的比例在快速增加，她們在獨生子女的家庭環境下長大，生育意願很低。

隨著結婚率的降低、離婚率的提高，生育率會不斷下降。日本、中國台灣、韓國都是隨著離結比（離婚數與結婚數的比率）的提高，一孩次生育率直線下降。

圖3 離結比與一孩次生育率

中國三次人口普查和2015年的小普查也顯示，1989年、2000年、2010年、2015年的一孩次生育率與離結比直線相關。尤其是2013年之後，中國的結婚率開始下降（歷史性的轉折），從2013年的9.9‰下降到2017年的7.7‰，而同期離婚率則從2.6‰增加到3.2‰，離結比從2010年的21.5%提高到2015年的31.1%、2017年的41.8%。

六、2018年中國人口確實開始負增長

2015年“小普查”的抽樣比為1.55%，共抽樣了15-49歲育齡婦女5667870人，該年生了175309個孩子，總和生育率1.05。與2010年普查的10-44歲婦女比較，2015年15-49歲婦女每個年齡的抽樣比都在1.55%附近，偏差不大；出生人口175309人也理應除以同樣的抽樣比1.55%，那麼2015年總出生1131萬人。但是國家統計局卻公布2015年出生了1655萬人，多出了46%。

國家統計局公布2018年出生了1523萬人，只是2015年的92%。將2015年的育齡婦女平移（用年齡別存活率扣除死亡），那麼推算2018年的總和生育率只有1.02。

還可以用一孩次生育率的變化規律推測2018年的總和生育率。東北、滬江浙、京津冀合計占全國人口的28%，一孩次生育率下降超前全國。東北的生育率環境最為惡劣，婚育年齡最晚，結婚率最低，離婚率最高，生育意願最低，一孩次生育率下降超前全國五年左右，比如東北2000年、2010年的一孩次生育率分別為0.794、0.586，相當於全國2005年、2014年的水平。京津冀、滬江浙2010年一孩次生育率下降超前全國2年，2010年都相當於全國2012年的水平。2015年全國、東北、京津冀、滬江浙的一孩次生育率分別只有0.56、0.41、0.50、0.50，那麼可以大致估算2016-2020年全國的一孩次生育率分別為0.53、0.50、0.47、0.44、0.41。

從2010年到2015年，全國、東北、滬江浙、京津冀的一孩次生育率年均分別下降0.034、0.036、0.035、0.038。而2015年之後生育環境在加速惡化，離結比和婚育年齡在快速提高，城市化率也在提高，並且經濟增長率在持續下降（經濟下滑導致養育能力下降和生育率的下降，在發達國家是普遍規律），那麼一孩次生育率會繼續下降。如果2015-2020年全國的一孩次生育率如2010-2015年那樣年均下降0.034，那麼2016-2020年的一孩次生育率分別為0.52、0.49、0.45、0.42、0.39。

也就是說，2018年的實際一孩次生育率只有0.45、0.47，再誇張假設為0.50（不太可能）。

一孩、二孩、三+孩占總出生的比例，2016年分別為54.9%、40.0%、5.1%，2017年分別占41.4%、51.8%、6.8%。2017年是全面二孩出生高峰年，二孩占比高。而2018年的二孩占比下降，那麼一孩占比應該介入2016年和2017年之間，假設為44%、47%。

如果2018年的一孩占比為44%，一孩次生育率分別為0.45、0.47、0.50的話，那麼總和生育率分別為1.02、1.07、1.14。如果2018年的一孩占比為47%，一孩次生育率分別為0.45、0.47、0.50的話，那麼總和生育率分別為0.96、1.00、1.06。

可見，2018年的總和生育率確實只有1.05左右（低於1.1是大概率），與我在《2018年人口負增長》中的判斷一致。

如果2018年如國家統計局所公布的那樣出生1523萬人，意味著總和生育率為1.50，如果一孩占比為44%、47%，那麼一孩次生育率應為0.66、0.71，相當於2012、2011年的水平。而中國在2011年以來，城鎮化率、養育成本、育齡婦女中獨生子女比例都在提高，生育意願在下降，婚育年齡在大幅延遲，離結比在迅猛增加，2018年的一孩次生育率怎麼可能回升到2011年、2012年的水平？

2015年中國台灣、韓國的一孩次生育率分別為0.60、0.63，總和生育率分別為1.18、1.24。2018年韓國的總和生育率只有0.95，那麼一孩次生育率應該低於0.49。中國大陸的理想子女數比這兩個地區更低，2018年的一孩生育率怎麼可能如此大幅高於這兩個地區？可見，國家統計局公布2018年出生1523萬是不可信的。

國家統計局在虛報出生的同時，卻少報死亡人數，公布2008年、2018年分別死亡935萬人、993萬人。中國官方公布的預期壽命與聯合國《展望2017》一致，死亡模式應該類似。死亡人口中，75%以上是65+歲老人，依照官方的年齡結構，2018年65+老人比2008年增加了5600多萬，死亡人數卻只增加了58萬，這是非常滑稽的。《展望2017》認為中國2018年65+老人比2008年增加了4965萬，每年死亡人數從2008年的889萬人增加到2018年的1067萬人，增加了177萬。而中國官方的年齡結構比《展望2017》要老，公布2018年65+歲人口為16658萬人，占總人口的11.9%；而《展望2017》認為2018年中國65+歲人口只有 15839萬人，只占總人口的11.2%。中國官方數據的老人比《展望2017》多，死亡人數也應該更多，怎麼反而少74萬？如果采納官方公布的人口總數、年齡結構和預期壽命，只有統計白痴才會得出2018年只死亡993萬人的結論。

國家統計局的人口數據陷入了一個悖論，如果認可官方公布的人口總數和年齡結構，那麼2018年應該死亡1100多萬；如果認可2018年只死亡了993萬，那麼所對應的人口總數就只有12.9億左右。

本文與《2018年人口負增長》對中國人口的判斷一致：2018年中國的總和生育率只有1.05左右，用官方的年齡結構（2018年總人口為139538萬）和聯合國《展望2015》的中國死亡模式，那麼2018年出生1031萬人，死亡1158萬人，負增長127萬人。如果今後的生育率穩定在1.05，那麼2050年、2100年總人口分別降至11.36億、4.63億，占世界人口比例降至12.5%、5.2%，65+歲老人比例增至31.8%、48.6%。1個65+歲老人對應的20-64歲勞動力的數，將從2018年的5.7個降至2030年的3.6個、2050年的1.8個，將爆發嚴重的社保、醫保危機。20-30歲育齡婦女從2012年的1.25億的峰值減少到了2018年的1.09億，還將繼續減少到2030年0.73億、2050年的0.42億。

如果采納我在《中國大陸當下人口實證研究——2016年中國只有12.8億人》中縮水的年齡結構、滯後台灣17年的死亡模式，2018年生育率為1.05，那麼出生941萬人，死亡971萬，負增長30萬人。如果今後的生育率穩定在1.05，如果今後的生育率穩定在1.05，那麼2050年、2100年總人口分別降至10.55億、3.94億，占世界人口比例分別降至11.7%、4.5%，65+歲老人比例分別增至35.4%、48.0%。1個65+歲老人對應的20-64歲勞動力的數，將從2018年的5.9個下降到2030年的3.3個、2050年的1.5個。20-30歲育齡婦女從2011年的1.16億的峰值減少到了2018年的0.99億，還將繼續減少到2030年0.66億、2050年的0.39億。

可見，2018年確實是歷史性拐點，中國人口從此開始負增長，人口結構也快速老化（2019年的年齡結構類似於日本1992年），經濟活力也將不斷減弱，地緣政治、經濟格局將發生歷史性改變。幾十年的計劃生育奠定了2012年以來經濟下行和今後長期衰退的人口學基礎。

日本的生育環境比中國好，生育意願遠高於中國，絞盡腦汁鼓勵生育才將總和生育率從2005年的1.26提升到2015年的1.45，但是2018年又降至1.42，今後提升生育率的難度很大。中國台灣、韓國鼓勵生育十多年，近年台灣的總和生育率一直在1.1左右徘徊；韓國的總和生育率在2017年只有1.05，2018年更是降至0.95。

而中國大陸的一孩次生育率和理想子女數都低於中國台灣和韓國，意味著等全面二孩的補償性出生結束後，總和生育率將繼續沿著東北的老路下滑。而2015年東北的總和生育率只有0.56，意味著下一代人只是上一代人的1/4。即便中國出台鼓勵生育的政策，也很難將總和生育率穩定在1.05，而育齡婦女卻在快速減少。

一個在歷史上長期占全球1/3左右人口的大民族，因為錯誤的人口政策，由於主流人口學家的短視和無能（學術腐敗比經濟腐敗的危害更大），一步步淪落為極度老弱的小民族！必須在經濟、社會、教育、文化等各領域進行“範式革命”才可能提升生育率，任務艱巨，難度極大。

七、人口統計腐敗的危害遠超經濟腐敗

人口是國家的根本，人口數據是社會、經濟、政治、教育、科技、文化、國防、外交等各項決策的基礎。商鞅認為如果不知道准確的人口數據，“地雖利、民雖眾，國愈弱至削”，因此規定對人口數據造假者處以“腰斬”，與“降敵同罰”。

元朝從某種角度是亡於統計腐敗，中央政府拿不到准確的人口和耕地數據，本應成為國家稅源、兵源、役源的人口和耕地，成了權貴的私產。中央財政困難，連賑災和修黃河的錢都拿不出來，河工們紛紛加入紅巾軍，元朝“英年而逝”。

明朝的建立者朱元璋為了避免“蹈胡元之弊”，派出軍隊赴各地統計人口和耕地；對統計造假者，罪在官者處斬，罪在民者充軍。但到明朝中期，人口和耕地“無一實數”（到明中後期還是照抄洪武年間的數據），“天下額田已減強半”，不少地方“民間口之籍者，十漏六七”。財政入不敷出，政權“將圮而未圮”。張居正重新丈量耕地，發現過去的隱田率高達40%，將國祚又延續了幾十年。

清朝雍正年間取消人頭稅，才獲得了准確的人口數，人口從1734年的9000多萬（16-60歲男丁2735萬）增至1741年的14341萬人，說明1734年人口隱報率極高。

現在沒有人頭稅，隱瞞人口無利可圖（超生例外，但占總人口比例很低），而虛報人口不但個人獲利，各級政府也獲利甚豐。

蘇聯解體表面上是因為戈爾巴喬夫的改革，但之所以改革是因為社會經濟出了問題，後者又是因為低生育率導致勞動力負增長，無法支撐已鋪得很大的內政、外交。俄羅斯科學院阿納托利•維什涅夫斯基教授說，早在20世紀60年代，俄的總和生育率就已低於更替水平，但有關人士用復雜的“游戲”遮蓋住了該問題。如果學者根據真實的人口數據進行預警，政府進行戰略收縮，是可以避免解體的。普京總統上台上，將人口視為“國家危機”，2002年進行全面兒童普查和全國人口普查，摸清了人口家底，為制定新人口政策提供了翔實的依據，俄的總和生育率從1999年的1.16回升到2015年的1.78，避免了人口崩潰。但是2017年的總和生育率又降至1.62，2018年可能只有1.53，可見俄羅斯的人口政策又遇到了瓶頸。

中國的情況也是如此。1990年後生育率就低於更替水平，當時就應停止計劃生育，但是利益集團（國家計生委、統計局、主流人口學家）一次次篡改生育率、出生人數、總人口數，延誤了人口政策調整，損失了上億人口，導致人口結構持續惡化。

由於中國的人口數據被高估了1億，導致整個社會、經濟、政治、教育、科技、文化、國防、外交等各項決策全部是建立在錯誤的人口數據基礎上。我根據真實的人口數據，多年前就對中國經濟下行提出了預警（比如2008年就預測了2012年將是中國人口和經濟的拐點），預測中國今後經濟不可能超過美國。一些企業用官方公布的人口數據無法解釋市場的變化，後面問我要人口數據才發現與市場吻合。一些經濟學者由於相信了官方人口數據，對目前的經濟困境感到茫然無解，不知所措；另外一些學者依據統計局公布的人口數據，預測中國經濟總量將很快超過美國，今後將是美國的3倍。

中國官方和聯合國虛誇中國人口數據，對國際社會的一些利益集團來說，是“瞌睡來了送枕頭”，他們利用虛高的人口數據，預測中國將崛起為“雄獅”，於是將中國樹立為“假想敵”，這樣他們可以從政府獲得更多的經費以防範中國崛起。他們顯然影響了政府決策（對他們國家來說也是代價巨大），使得中國近年在外交和外貿上處於被動。

中國的自大和國際社會的猜忌都是建立在虛假的人口數據上的，對彼此都有害無益。還原中國人口數據，有助於增強國際互信和世界和平。

劉明

無所謂啦，中國人口少啲唔係好事嚟咩，btw，篇文好長

14341萬人啫係幾多

中國人口愈多就會打杖，要控制權力核心唔受威脅；由每個地區政府做起，先咁著重發展科技控制人民生活

Wechat 已經成功左；依家華為取代埋蘋果就大功告成

由小學開始就虛報人數
不存在的同學仔

一億四千三百四十一萬人

支爆

長文冇人睇

睇哂

俄羅斯好似都研究過係發水人口，但無分析得咁詳細

之前爆慢慢週有幾個中國戶口，純用戶口等於人口計，已經一人等於幾個人，如果個個有錢人都一人幾個戶口咪發水發到好大囉

咁即係實質有幾又人口

咁撚長點睇

支那人滅族就啱⋯⋯

望咗下 睇到虛報手段
想問實際依家大概幾多人口

人口比想像中少，即係人均GDP高左，又贏